%%% Hlavní soubor. Zde se definují základní parametry a odkazuje se na ostatní části. %%%

%% Verze pro jednostranný tisk:
% Okraje: levý 40mm, pravý 25mm, horní a dolní 25mm
% (ale pozor, LaTeX si sám přidává 1in)
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\setlength\textwidth{145mm}
\setlength\textheight{247mm}
\setlength\oddsidemargin{15mm}
\setlength\evensidemargin{15mm}
\setlength\topmargin{0mm}
\setlength\headsep{0mm}
\setlength\headheight{0mm}
% \openright zařídí, aby následující text začínal na pravé straně knihy
\let\openright=\clearpage

%% Pokud tiskneme oboustranně:
% \documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright]{report}
% \setlength\textwidth{145mm}
% \setlength\textheight{247mm}
% \setlength\oddsidemargin{14.2mm}
% \setlength\evensidemargin{0mm}
% \setlength\topmargin{0mm}
% \setlength\headsep{0mm}
% \setlength\headheight{0mm}
% \let\openright=\cleardoublepage

%% Vytváříme PDF/A-2u
\usepackage[a-2u]{pdfx}

%% Přepneme na českou sazbu a fonty Latin Modern
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}

%% Použité kódování znaků: obvykle latin2, cp1250 nebo utf8:
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% Další užitečné balíčky (jsou součástí běžných distribucí LaTeXu)
\usepackage{amsmath}        % rozšíření pro sazbu matematiky
\usepackage{amsfonts}       % matematické fonty
\usepackage{amsthm}         % sazba vět, definic apod.
\usepackage{bbding}         % balíček s nejrůznějšími symboly
			    % (čtverečky, hvězdičky, tužtičky, nůžtičky, ...)
\usepackage{bm}             % tučné symboly (příkaz \bm)
\usepackage{graphicx}       % vkládání obrázků
\usepackage{fancyvrb}       % vylepšené prostředí pro strojové písmo
\usepackage{indentfirst}    % zavede odsazení 1. odstavce kapitoly
\usepackage{natbib}         % zajištuje možnost odkazovat na literaturu
			    % stylem AUTOR (ROK), resp. AUTOR [ČÍSLO]
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % zajistí přidání seznamu literatury,
                            % obrázků a tabulek do obsahu
\usepackage{icomma}         % inteligetní čárka v matematickém módu
\usepackage{dcolumn}        % lepší zarovnání sloupců v tabulkách
\usepackage{booktabs}       % lepší vodorovné linky v tabulkách
\usepackage{paralist}       % lepší enumerate a itemize
\usepackage{xcolor}         % barevná sazba

\usepackage{rotating}
%\usepackage{fontspec}
\usepackage{tipa}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{makecell}
\usepackage{alltt}
\usepackage{refcount}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{caption}


%%% Údaje o práci

% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
\def\NazevPrace{Iterativní zdokonalování přepisu zvukových nahrávek s~využitím zpětné vazby posluchačů}

% Název práce v angličtině
\def\NazevPraceEN{Iterative Improving of Transcribed Speech Recordings Exploiting Listener's Feedback}

% Jméno autora
\def\AutorPrace{Jan Oldřich Krůza}

% Rok odevzdání
\def\RokOdevzdani{2020}

% Název katedry nebo ústavu, kde byla práce oficiálně zadána
% (dle Organizační struktury MFF UK, případně plný název pracoviště mimo MFF)
\def\Katedra{Ústav formální a aplikované lingvistiky}
\def\KatedraEN{Institute of Formal and Applied Linguistics}

% Jedná se o katedru (department) nebo o ústav (institute)?
\def\TypPracoviste{Ústav}
\def\TypPracovisteEN{Institute}

% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
\def\Vedouci{Doc. RNDr. Vladislav Kuboň, Ph.D.}

% Pracoviště vedoucího (opět dle Organizační struktury MFF)
\def\KatedraVedouciho{Ústav formální a aplikované lingvistiky}
\def\KatedraVedoucihoEN{Institute of Formal and Applied Linguistics}

% Studijní program a obor
\def\StudijniProgram{informatika}
\def\StudijniObor{matematická lingvistika}

% Nepovinné poděkování (vedoucímu práce, konzultantovi, tomu, kdo
% zapůjčil software, literaturu apod.)
\def\Podekovani{%
Děkuji
svému školiteli doc. RNDr. Vladislavu Kuboňovi, Ph.D. za vřelou záštitu a svobodu při práci,
doc. RNDr. Markétě Lopatkové, Ph.D. za pomoc a podporu při účasti na konferencích,
Mgr. Nino Peterkovi, Ph.D. za průpravu v~akustickém modelování,
Mgr. Davidu Klusáčkovi, Ph.D. za mnoho rad a pomoc při akustických úpravách,
doc. RNDr. Ondřeji Bojarovi, Ph.D.
a RNDr. Zdeňku Morávkovi, Ph.D. za nápady a konzultace,
doc. Ing. Zdeňkovi Žabokrtskému, Ph.D. za významnou pomoc i upřímnou zpětnou vazbu
a vážené paní Libušce Brdičkové za její neúnavnou ochotu a vstřícnost.

Děkuji
váženému MUDr. Vítu Elgrovi,
Ing. Milanu Tulachovi,
Mgr. Lence Vinklerové,
Alence Valentové,
a dalším za zprostředkování díla Karla Makoně, za zapůjčení nahrávek,
spolupráci, testování a používání aplikace i za zpětnou vazbu.

Děkuji
Mgr. Petru Kazdovi z~Konicy Minolty, že mi umožnil skloubit zaměstnání s~prací na disertaci

Děkuji, že mi bylo umožněno se tomuto projektu věnovat.
}

% Abstrakt (doporučený rozsah cca 80-200 slov; nejedná se o zadání práce)
\def\Abstrakt{%
Tato disertační práce se zabývá zpřístupněním zvukových
záznamů jednoho mluvčího úzké i široké veřejnosti.

Motivací práce byla existence chátrajících nahrávek hovorů českého filozofa
ing. Karla Makoně na kazetách a kotoučích. Cílem je zachování materiálu pro
budoucí generace a zpřístupnění nahrávek pomocí digitálních technologií,
především přístupnosti nahrávek na internetu a možnosti vyhledávání v~nich.

Práce představuje tvorbu systému pro přepis velké sady zvukových záznamů
se zapojením laické komunity. Navržené řešení spočívá ve vytvoření základního
přepisu nízké kvality pomocí automatického rozpoznávání řeči a vyvinutí
aplikace, která umožní od členů komunity i nahodilých zájemců získávat opravy
automatického přepisu, použitelné jako trénovací data pro další zlepšování.

Popíše se samotný mluvený korpus. Představí se autor a
jeho dílo,
témata v~nahrávkách, nahrávání samotné, digitalizace a získané přepisy.
Dále se rozvede tvorba systému pro automatický
přepis korpusu od sběru dat, přes akustické a jazykové modelování, různé
provedené experimenty až k~vyhodnocení úspěšnosti. V~neposlední řadě se popíše
webová aplikace pro sběr manuálních přepisů. Zmíní se odlišnosti od ostatních
systémů, detaily návrhu a řešení, mechanismus pro kompenzaci vysokých nároků na kvalitu
přepisu a nízkých nároků na odbornost přispěvatelů a vyhodnocení funkčnosti
po osmi letech provozu.
}
\def\AbstraktEN{%
This Ph.D. thesis deals with making a corpus of audio
recordings of a single speaker accessible to wide public and interested community.

The work has been motivated by the existence of a set of perishing recordings
of the Czech philosopher Karel Makoň on magnetophone tapes. The aim is to conserve
the material for future generations and making it accessible using
digital technologies, in particular publishing the recordings online
and enabling the users to search through them.

The thesis introduces the creation of a system for transcribing a large set of
speech recordings employing a lay community. The solution designed is based on
obtaining a baseline low-quality transcription by means of automated speech
recognition and developing an application that allows for collecting corrections
of the automatic transcription in a fashion that makes it usable as training
data for further improvement of said transcription.

The spoken corpus itself is described. The
author and his works, topics covered in the talks, the process of recording
and digitization as well as the gained transcription are introduced.
Next, the development of a system for automated transcription of
the corpus, from collecting data, to acoustic and language modeling, various experiments
undertaken and evaluation are presented. Then, the web application for gathering
manual transcript corrections is described.
Differences to other settings, design and implementation details, a way to
compensate high demand for transcription quality and low demand for worker
expertise, as well as an evaluation of the system's performance after eight
years of operation are covered.
}

% 3 až 5 klíčových slov (doporučeno), každé uzavřeno ve složených závorkách
\def\KlicovaSlova{%
{přepis zvukových nahrávek} {uživatelská interakce} {komunitní spolupráce}
}
\def\KlicovaSlovaEN{%
{speech transcription} {user inetraction} {community cooperation}
}

%% Balíček hyperref, kterým jdou vyrábět klikací odkazy v PDF,
%% ale hlavně ho používáme k uložení metadat do PDF (včetně obsahu).
%% Většinu nastavítek přednastaví balíček pdfx.
\hypersetup{unicode}
\hypersetup{breaklinks=true}

%% Definice různých užitečných maker (viz popis uvnitř souboru)
\include{makra}

%% Titulní strana a různé povinné informační strany
\begin{document}
\include{titulka}

%%% Strana s automaticky generovaným obsahem disertační práce

\tableofcontents

%%% Jednotlivé kapitoly práce jsou pro přehlednost uloženy v samostatných souborech

%\input{uvod.tex}
%\input{data.tex}
%\input{akustika.tex}
%\input{svolocz.tex}
%\input{akusticky-model.tex}
%\input{webove-rozhrani.tex}
%\input{vyhledavani.tex}
%\input{zaver.tex}


\include{uvod}
\include{data}
\include{akustika}
\include{svolocz}
\include{akusticky-model}
\include{webove-rozhrani}
\include{vyhledavani}
\include{zaver}

%%% Seznam použité literatury
\include{literatura}

%%% Obrázky v disertační práci
%%% (pokud jich je malé množství, obvykle není třeba seznam uvádět)
\listoffigures

%%% Tabulky v disertační práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam tabulek na začátek práce.
\listoftables

%%% Použité zkratky v disertační práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam zkratek na začátek práce.
%\chapwithtoc{Seznam použitých zkratek}

%%% Součástí doktorských prací musí být seznam vlastních publikací
\input{publikace.tex}

%%% Přílohy k disertační práci, existují-li. Každá příloha musí být alespoň jednou
%%% odkazována z vlastního textu práce. Přílohy se číslují.
%%%
%%% Do tištěné verze se spíše hodí přílohy, které lze číst a prohlížet (dodatečné
%%% tabulky a grafy, různé textové doplňky, ukázky výstupů z počítačových programů,
%%% apod.). Do elektronické verze se hodí přílohy, které budou spíše používány
%%% v elektronické podobě než čteny (zdrojové kódy programů, datové soubory,
%%% interaktivní grafy apod.). Elektronické přílohy se nahrávají do SISu a lze
%%% je také do práce vložit na CD/DVD. Povolené formáty souborů specifikuje
%%% opatření rektora č. 72/2017.
%\appendix
%\chapter{Přílohy}

%\section{První příloha}

\openright
\end{document}
